# Etat des lieux du réseau Ynov

- [I - Introduction](#i---introduction)
    - [Contexte du projet](#contexte-du-projet)
    - [Objectifs de l'état des lieux](#objectifs-de-létat-des-lieux)
- [II - Infrastructure réseau](#ii---infrastructure-réseau)
    - [Description de l'infrastructure](#description-de-linfrastructure)
        - [Réseau Wifi](#réseau-wifi)
        - [Réseau Bluetooth](#réseau-bluetooth)
    - [Équipements réseau](#équipements-réseau)
        - [Télévisions](#télévisions)
        - [Bornes Wifi](#bornes-wifi)
- [III - Vulnérabilités et menaces potentielles](#iii---vulnérabilités-et-menaces-potentielles)
    - [MITM potentiel via les télévisions](#mitm-potentiel-via-les-télévisions)
    - [Exploitation WPA2 Enterprise](#exploitation-wpa2-enterprise)
- [IV - Conclusion](#iv---conclusion)

# I - Introduction

![](images/mr_robot.gif)

## Contexte du projet

Se projet est un exercice visant à explorer et à analyser le réseau Ynov en respectant des ordres strictes afin de garantir un comportement éthique et légal. L'objectif principal est de collecter des informations sur le réseau tout en évitant toute action agressive, inappropriée ou illégale. Nous avons été organisés en deux groupes, chacun composé d'environ cinq étudiants

## Objectifs de l'état des lieux

 - Réaliser un état des lieux du réseau YNOV en effectuant des prises d'informations en situation réelle.
 - Identifier les éléments à risque en termes de sécurité et mettre en évidence les vulnérabilités potentielles.
 - Agir de manière responsable et discret, sans se prendre pour des agents secrets

![](images/agent.gif)

# II - Infrastructure réseau

## Description de l'infrastructure

### Réseau Wifi

L'infrastructure du réseau Ynov est conçue pour prendre en charge un nombre significatif d'appareils connectés. Le réseau principal a pour addresse réseau `10.33.64.0/20`, avec donc un total de 4096 adresses IP uniques. Nous avons identifié environ 600 appareils connectés à ce réseau, vous pouvez aller consulter la liste des addresses ip et des adresses mac correspondants dans ce ![fichier](files/Live_Devices_Main_Network.txt)

Cependant, il est important de noter qu'il y avait également un deuxième réseau en place, spécialement destiné aux télévisions et à quelques autres appareils. Pour identifier ce réseau, nous avons observer les adresses IP qui s'affichaient sur chaque télévision lorsque nous les allumions. Le réseau secondaire a donc pour adresse réseau le `10.33.81.128/25`.Vous pouvez consulter nos recherches [ici](#télévisions)

### Réseau Bluetooth

Après avoir scanné toutes les adresses ip des reseaux wifi et ethernet, nous avons choisi de documenter les appareils bluetooth présent dans le batiment. 

![](images/bluetooth.gif)

#### Scan

En utilisant l'outil `bluetoothctl`, il suffisait de se déplacer dans le batiment et de sauvegarder les appareils détectés par le scan :

```sh
$ bluetoothctl scan on

$ bluetoothctl devices > device01.txt
```

#### Traitement des données

Pour interpréter les résultats obtenus nous avons utilisé les réorganiser et analyser à l'aide de ![scripts Python](files/orderDevices.py).

#### Centralisation des données

Tout d'abord il faut rassembler les données dans un seul fichier, en évitant les doublons (les mêmes appareils peuvent apparaîttrent dans plusieurs scans).


```python
// Ouvre un fichier

def openFiles(x: str) -> []:
    file = open("/devices"+x+".txt", "r")
    result = file.read().split("\n")
    file.close()
    return result

// Ouvre tous les fichiers à l'aide de openFiles

def openAllFiles() -> []:
    allFiles = []
    for i in range(1, 16):
        number = str(i)
        if i < 10:
            number = "0" + number
        allFiles += openFiles(number)
    return allFiles

// Retire les répétitions des mêmes appareils

def deleteDoubleEntries() -> []:
    allDevices = openAllFiles()
    i = 0
    while (i < len(allDevices)):
        k = 0
        while (k < len(allDevices)):
            if (i != k) and ((allDevices[i] == allDevices[k]) or (allDevices[k] == "")):
                allDevices = allDevices[:k] + allDevices[k+1:]
            else:
               k += 1
        i += 1
    return allDevices

// Ecrit toutes les macs dans allDevices.txt 

def writeAllDevices():
    allDevices = deleteDoubleEntries()
    f = open("allDevices.txt", "a")
    for i in allDevices:
        f.write(i + "\n")
        f.close()
```


On obtient [ce rendu final](files/allDevices.txt) contenant les addresses MAC de 565 appareils.

#### MAC address lookup

En utilisant l'api `api.macvendors.com` on peut maintenant essayer de trouver les fabricants des cartes réseaux trouvées.

```python
// Envoie un requête à l'api
def macLookup(file: [], index: int) -> str:
    request = site + getMac(file, index)
    result = get(request).text
    if ("Not Found" in result) or (len(result) == 0):
        return "Not found"
    else:
        return result

// Formate le résultat envoyé par l'api (pour enlever les espaces)
def formatVendor(vendor: str) -> str:
    return "_".join(vendor.split(" "))

// Appel macLookup pour toutes les macs des appareils donnés
def reverseAllMac(allDevices: []):
    allVendors = ""
    for i in range(0, len(allDevices)-1):
        time.sleep(10) // Evite de spam l'api
        vendor = formatVendor(macLookup(allDevices, i))
        
        // Si l'api est pas gentille attends 10 secondes en espérant que maintenant l'api sera gentille
        while vendor == '{"errors":{"detail":"Too_Many_Requests","message":"Please_slow_down_your_requests_or_upgrade_your_plan_at_https://macvendors.com"}}':
            time.sleep(10)
            vendor = formatVendor(macLookup(allDevices, i))
        allVendors += vendor + "\n"
    
    // Ecrit le résultat dans allVendors.txt
    f = open("allVendors.txt", "a")
    f.write(allCendors)
    f.close()
```

On obtient [ce rendu final](files/allVendors.txt) contenant les constructeurs des cartes réseaux trouvées chaque ligne de ce fichier corresponds à l'appareil de la même ligne dans [le rendu précédent](files/allDevices.txt).

#### Organisation des addresses MACs par constructeurs

Il faut maintenant regrouper les addresses MACs par constructeurs pour interpréter les données.

```python
def writeVendors():
    file = open("allVendors.txt", "r")
    vendors = file.read().split("\n")
    file.close()

    file = open("allDevices.txt", "r")
    devices = file.read().split("\n")
    file.close()

    for i in range(0, len(devices)-1):
        file = open("Vendors/"+vendors[i]+".txt", "a")
        file.write(devices[i] + "\n")
        file.close()
```

On obtient [tous ces fichiers](files/Vendors/).

#### Interprétation des données

Nous avons un total de 565 appareils parmis lesquels se trouvent 17 catégories.
Parmis ces appareils, certains appartiennent à Ynov, d'autres aux étudiants ou particuliers présent dans le bâtiments.

### [Salto systems](files/Vendors/SALTO_SYSTEMS_S.L.txt)

95 serrures electroniques Salto.

### [Aruba Hewlett Packard](files/Vendors/Aruba_a_Hewlett_Packard_Enterprise_Company.txt)

30 routeurs wifi d'après nos résultats trouvés [ici](#bornes-wifi).

### [Apple](files/Vendors/Apple_Inc.txt)

1 MacBook Pro et 1 MacBook Air avec les noms de familles des propriétaires dans le nom de l'appareil.

### [AzureWave Technology](files/Vendors/AzureWave_Technology_Inc.txt)

2 appareils qui semblent être des ordinateurs portables en conséquence de leurs noms.

### [Bose](files/Vendors/Bose_Corporation.txt)

1 casque Bose.

### [Cloud Technology Singapore](files/Vendors/CLOUD_NETWORK_TECHNOLOGY_SINGAPORE_PTE._LTD.txt)

1 ordinateur d'après son nom.

### [Cypress Semiconducteur](files/Vendors/CYPRESS_SEMICONDUCTOR.txt)

10 appareils inconnus semblant appartenir à Ynov d'après leurs noms. Potentiellement les TVs utilisés à travers le batiment.

### [GuangDong Oppo Mobile Telecommunication](files/Vendors/GUANGDONG_OPPO_MOBILE_TELECOMMUNICATIONS_CORP.LTD.txt)

7 smartphones.

### [Intel](files/Vendors/Intel_Corporate.txt)

14 ordinateurs.

### [Liteon technology](files/Vendors/Liteon_Technology_Corporation.txt)

4 appareils Liteon inconnus.

### [Nintendo](files/Vendors/Nintendo_Co.Ltd.txt)

4 Pokemon Go Plus.

### [Not found](files/Vendors/Not_found.txt)

386 appareils dont l'addresse MAC n'a pas été identifié. Parmis ces appareils certains possèdent des noms permettant d'émettre des hypothèses :

```sh
Device 4D:77:38:D3:E2:37 JBL TUNE6 # casque JBL
Device 52:B7:D9:E8:DC:86 JBL LIVE660NC-LE # casque JBL
Device 55:69:56:F8:CB:39 Galaxy Watch5 (FN9R) # montre connecté Samsung
Device 53:86:AA:DC:D4:56 LE-Bose AE2 SoundLink # casque Bose
Device 69:75:BB:85:E4:2F JBL TUNE230NC TWS-LE # écouteurs JBL
Device FE:89:46:7F:70:FF BV6600 # smartphone Blackview
Device C0:9D:FA:E5:10:08 LE-Philips TAT5506 # écouteurs Philips
Device 54:E1:70:A4:99:BF Galaxy Watch5 (9GGT) # Montre connecté Samsung
Device 44:BB:12:58:F3:2D JBL TUNE130NC TWS-LE # écouteurs JBL
Device 45:E7:65:3B:F2:1F JBL LIVE300TWS-LE # écouteurs JBL
```

### [OnePlus](files/Vendors/OnePlus_Technology_Shenzhen_Co._Ltd.txt)

5 smartphone OnePlus.

### [Polar Electro](files/Vendors/Polar_Electro_Oy.txt)

1 montre connecté.

### [Realme](files/Vendors/Realme_Chongqing_Mobile_Telecommunications_Corp.Ltd.txt)

1 smartphone Realme.

### [Samsung](files/Vendors/Samsung_Electronics_Co.Ltd.txt)

1 smartphone Samsung.

### [Sony](files/Vendors/Sony_Home_EntertainmentSound_Products_Inc.txt)

2 casques Sony.

## Équipements réseau

### Télévisions

![](images/tv.gif)

Après avoir scanné l'adresse IP de la télévision dans la salle 201, nous pouvons constater que les ports 1443 et 8000 sont accessibles via un navigateur Web.

```bash
$ nmap 10.33.81.194
Starting Nmap 7.80 ( https://nmap.org ) at 2023-11-06 10:23 CET
Nmap scan report for 10.33.81.194
Host is up (0.0030s latency).
Not shown: 994 closed ports
PORT     STATE SERVICE
1080/tcp open  socks
1443/tcp open  ies-lm
5000/tcp open  upnp
5555/tcp open  freeciv
8000/tcp open  http-alt
8600/tcp open  asterix
```

En allant regarder cette adresse ip `10.33.81.194:1443` via un navigateur web, on tombe sur le site `eshare.app`, qui est en fait hebergé en local sur la télévision, en https. Ce site nous permet normalement de partager notre écran sur la télé, mais malheureusement, le site hebergé nous renvoie tout simplement un message d'erreur `Receiver is offline, please try again`, à chaque fois qu'on essaie de se connecter.

Le port 8000 est aussi ouvert et consultable via un navigateur web `10.33.81.194:8000`, cette fois par contre étant en http. Ce site nous permet d'installer le client mobile de Eshare, afin de pouvoir partager notre écran. Vous trouverez une explication de la vulnerabilité [ici](#mitm-potentiel-via-les-télévisions).

Nous avons ensuite scanné le réseaux secondaire afin de trouver les adresses ip de chaque télévision actuellement allumée. 
```bash
$ sudo nmap -n 10.33.81.128/25 -p1443 --open
```
Nous avons choisi de filtrer toutes les appareils afin de voir que ceux avec le port 1443 d'ouvert, c'est à dire le port utilisé sur chaque télévision afin qu'un utilisateur puisse se connecter. Vous pouvez consulter la liste des télés ![ici](files/Live_TVs_Secondary_Network.txt)

### Bornes Wifi

Notre idée avant de commencer était d'utiliser un outil comme `aircrack-ng` afin de voir l'adresse MAC et le Channel utilisé par la borne wifi, pour ensuite essayer de capturer les handshakes des étudiants lorsqu'ils se connectaient au réseau.

```bash
$ sudo airmon-ng start wlp0s20f3

$ sudo airodump-ng wlp0s20f3mon
```

En regardant les logs créé par l'outil aircrack-ng, nous nous apercevons que le réseau ynov utilisé par les étudiants, c'est-à-dire `WIFI@YNOV` était bien en WPA2 Enterprise, et donc qu'il faudrait utiliser une autre méthode si l'on voulait retrouver les identifiants des étudiants.

Lorsque nous voyons `PSK` à coté du nom du réseau, cela veut dire `Pre Shared Key`, ou tout simplement que les utilisateurs ont un seul mot de passe qui leur permettent tous de se connecter. Lorsque nous voyons un réseau WPA2 PSK, nous pouvions lancer notre sniffer afin de capturer le handshake, et donc essayer ensuite de retrouver le mot de passe via un outil par exemple Hashcat. 

Nous voyons ici une liste de tous les points d'accès Wi-Fi, visibles lorsque nous étions au rez-de-chaussée:
```
E8:10:98:9A:60:81, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
E8:10:98:99:EE:00, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:1A:40, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:EE:01, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
E8:10:98:99:1A:41, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
E8:10:98:9A:60:80, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:66:E0, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:66:E1, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
E8:10:98:99:A9:A1, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
E8:10:98:99:A9:A0, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:A8:00, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:A8:01, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
60:E8:5B:98:E0:DE, 54, WPA2 WPA, CCMP TKIP, PSK, GTBITER
E8:26:89:FF:96:00, 130, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, SONO@YNOV
E8:10:98:99:2C:40, 260, WPA2, CCMP, MGT, WiFi@YNOV
E8:10:98:99:2C:41, 260, WPA3 WPA2, CCMP, SAE PSK, VDI@YNOV
```

Ces adresses MAC nous informent que les routeurs viennent du fabriquant Aruba Network. Nous pouvons en déduire que [ces appareils](#aruba-hewlett-packard) trouvés lors du scan bluetooth correspondent bien aux routeurs wifi d'Ynov.

Vous pouvez retrouver [ici](#-exploitation-wpa2-enterprise) notre guide sur comment exploiter la WPA2 Enterprise

# III - Vulnérabilités et menaces potentielles

## MITM potentiel via les télévisions

![](images/man.jpg)

La connection au port 8000 se fait en http : autrement les échanges ne sont pas chiffrés. Ce qui est donc vulnérable à une attaque Man In The Middle, dans laquelle une personne malveillante pourrait faire télécharger un fichier compromis au lieu de l'application EShare mobile.

## Exploitation WPA2 Enterprise

Pour rappel, nous n'avons pas utilisé cette attaque, nous voulions simplement vous expliquer comment elle fonctionne.

Pour commencer, on va vous rappeler comment la WPA2 Enterprise fonctionne:

La WPA2 Enterprise utilise le protocole EAP  pour l'authentification des utilisateurs, généralement en conjonction avec un serveur RADIUS. Ce protocole permet d'établir des clés de chiffrement uniques pour chaque utilisateur, renforçant ainsi la sécurité en utilisant des méthodes d'authentification plus robustes que les simples mots de passe partagés. 

L'attaque consiste à spoofer le réseau cible et à fournir un signal plus fort au client qu'un point d'accès légitime, afin d'effectuer une attaque de Man-In-The-Middle entre les clients et le réseau.

Etapes à suivre: 
- Créer et lancer un faux serveur RADIUS, identique en paramètres et en nom au vrai serveur utilisé par l'école
- Utiliser aireplay-ng afin de d'envoyer des packets `deauthentication` à la victime
- Attendre que la victime se connecte à votre serveur RADIUS, pour ensuite collecter le hash de leur mot de passe
- Reconnecter la victime au vrai serveur RADIUS

Vous pouvez aller consulter un guide avec plus de détails [ici](https://resources.infosecinstitute.com/topics/hacking/attacking-wpa2-enterprise/)

# IV - Conclusion

Nous avons obtenus :
- les adresses MAC des serrures electroniques
- les adresses MAC des cartes wifi et bluetooth des routeurs ainsi que leurs adresses IP
- les adresses MAC d'une multitude d'appareils bluetooth appartenant aux employés d'Ynov ou étudiants
- toutes les adresses IP et MAC des appareils connectés au réseau principal
- toutes les addresses IP et MAC des télévisions sur le réseau secondaire

Les informations recueillis nous ont aussi permis de détecter des potentielles vulnérabilités :
- téléchargement de fichier en http sur les télévisions
- wifi publique vulnérable à de la désauthentification

![](images/gracias.gif)